---
title: 一些复变函数题目
date: 2017-03-13 15:29:24
tags: 数学
description: "复变函数学习过程中遇到的第一次不会做的题目."
---

## 几句废话

可能是我数分学得太差了吧. 复变有些（和数分当中差不多的）题目做起来不是很顺畅. 顺手整理一下. 由于教材采用的是师大出版的《复变函数论》邓冠铁著，故题目多数来自于该书. 

## 2017年03月13日

### 师大复变 习题一 31

> 设复级数 $s=\sum\limits_{n=0}^\infty\alpha_n$，$s'=\sum\limits_{n=0}^\infty\alpha_n'$ 收敛，且其中一个绝对收敛，则其 Cauchy 乘积 $$\sum\limits_{n=0}^\infty(\alpha_0\alpha_n'+\alpha_1\alpha_{n-1}'+\cdots+\alpha_n\alpha_0')=\sum\limits_{n=0}^\infty\sum\limits_{k=0}^n\alpha_k\alpha_{n-k}'$$也收敛，且其和为 $ss'$. 

**证明**：不妨设 $\sum\limits_{n=0}^\infty|\alpha_n|$ 收敛，记 $S_m=\sum\limits_{n=0}^m\alpha_n$，$S_m'=\sum\limits_{n=0}^m\alpha_n'$，$\gamma_n=\alpha_0\alpha_n'+\alpha_1\alpha_{n-1}'+\cdots+\alpha_n\alpha_0'$，$\tau_m=\sum\limits_{n=0}^m\gamma_n$，则有 $S_m\to s$，$S_m'\to s'$. 

于是，$\tau_m=\sum\limits_{n=0}^m\gamma_n=\alpha_0S_m'+\cdots+\alpha_nS_0'=S_ms'+\delta_m$

其中，$\delta_m=\alpha_0(S_m'-s')+\alpha_1(S_{m-1}'-s')+\cdots+\alpha_n(S'-s')$

由于 $\{S_m'\}$ 收敛，故 $\{S_m'\}$ 有界，故 $\exists~M>0$，s.t. $\forall~m\in\mathbb{N}$，$|S_m'-s'|<M$

又由 $\sum\limits_{n=0}^m\alpha_n$ 绝对收敛，知 $\forall~\epsilon>0$，$\exists~N_1\in\mathbb{N}$，s.t. $\sum\limits_{k=N_1+1}^m|\alpha_k|<\frac{\epsilon}{4M+1}$. 

再记 $L=\sum\limits_{k=0}^{N_1}|\alpha_k|$，同理由 $S_m'\to s'$ 可得 $\exists~N_2\in\mathbb{N}$，s.t. $\forall~m>N_2$，$|S_m'-s'|<\frac{\epsilon}{4L+1}$. 

于是当 $m>N_1+N_2$ 时有：$$|\delta_m|\leq\sum\limits_{k=0}^m|\alpha_k||S_{m-k}'-s'|+(|\alpha_{N_1}|+\cdots+|\alpha_m|)M\leq\frac{\epsilon}{4L+1}\times L+\frac{\epsilon}{4M+1}<\frac{\epsilon}{2}$$

故：$$|\tau_m-ss'|=|S_ms'-ss'+\delta_m|\leq |s'||S_m-s|+|\delta_m|<\frac{\epsilon}{2|s'|}|s'|+\frac{\epsilon}{2}=\epsilon$$

即 $\sum\limits_{n=0}^\infty\sum\limits_{k=0}^n\alpha_k\alpha_{n-k}'$ 收敛到 $ss'$. 

## 2017年03月20日

### 师大复变 习题一 32

这个题倒不是不会做，只是还没有形成往复数方向思考的习惯。

> 求 $(1+\cos\theta+\cos2\theta+\cdots+\cos n\theta)+i(\sin\theta+\sin2\theta+\cdots+\sin n\theta)$.

我一看这个题，哎这不是一个很著名的裂项嘛！于是直接积化和差裂项。

**解答**：**首先求 $\sin$ 的和**，令 $S_n=\sum\limits_{k=1}^n\sin k\theta$，则：$$2\sin\frac{\theta}{2}\times S_n=-\sum\limits_{k=1}^n\left(\cos\frac{(2k+1)\theta}{2}-\cos\frac{(2k-1)\theta}{2}\right)=\cos\frac{\theta}{2}-\cos\frac{(2n+1)\theta}{2}.$$
于是：$$S_n=\frac{\cos\frac{\theta}{2}-\cos\frac{(2n+1)\theta}{2}}{2\sin\frac{\theta}{2}}.$$

**再求 $\cos$ 的和**，令 $S_n'=\sum\limits_{k=1}^n\cos k\theta$，则：$$2\sin\frac{\theta}{2}\times S_n'=-\sum\limits_{k=1}^n\left(\sin\frac{(2n+1)\theta}{2}-\sin\frac{(2n-1)\theta}{2}\right)=\sin\frac{(2n+1)\theta}{2}-\sin\frac{\theta}{2}.$$
于是：$$S_n'=\frac{\sin\frac{(2n+1)\theta}{2}-\sin\frac{\theta}{2}}{2\sin\frac{\theta}{2}}$$

**综上所述**，原式的值如下：$$\sum\limits_{k=0}^n\cos k\theta+i\sum\limits_{k=0}^n\sin k\theta=1+S_n'+iS_n=\frac{\sin\frac{(2n+1)\theta}{2}+\sin\frac{\theta}{2}}{2\sin\frac{\theta}{2}}+i\frac{\cos\frac{\theta}{2}-\cos\frac{(2n+1)\theta}{2}}{2\sin\frac{\theta}{2}}.$$

-------

尼玛啊，看着这个过程我都感到我屮艸芔茻好麻烦啊好蛋疼啊。。然后。。然后就发现了这个东西其实是个等比数列。。

**解答**：由 Euler 公式，有：$\forall~k\in\mathbb{N}$，$\cos k\theta+i\sin k\theta=e^{ik\theta}.$

于是 $$\sum\limits_{k=0}^n\cos k\theta+i\sum\limits_{k=0}^n\sin k\theta=\sum\limits_{k=0}^n\left(\cos k\theta+i\sin k\theta\right)=\sum\limits_{k=0}^ne^{ik\theta}=\frac{1-e^{in\theta}}{1-e^{i\theta}}.$$

好像就是这么简单。。。