---
title: '数学分析拾遗[1]——一些不等式'
date: 2018-03-13 09:56:42
categories: 数学
tags:
	- 数学分析
description: 均值不等式, Hölder不等式, Minkowski不等式, Young不等式
---

## 均值不等式

<center><font color="red">**平方 $\geqslant$ 算数 $\geqslant$ 几何 $\geqslant$ 调和**<font></center>

### 定理内容

> **均值不等式** $\forall a_1,\cdots,a_n\geqslant 0$, 有
$$\frac{n}{\sum\nolimits_{i=1}^n\frac{1}{a_i}}\leqslant \sqrt[n]{\prod\nolimits_{i=1}^n a_i}\leqslant \frac{\sum\nolimits_{i=1}^n a_i}{n}\leqslant \sqrt{\frac{\sum\nolimits_{i=1}^n a_i^2}{n}}.$$取等号当且仅当 $a_1=\cdots=a_n$.

### 简略证明

只证算术 $\leqslant$ 几何部分:
1. 先证对于 $n=2^k$ 成立: 由二元均值不等式可得$$\begin{align}
\sqrt[2^k]{a_1\cdots a_{2^k}} &\leqslant \sqrt[2^{k-1}]{\frac{a_1+a_2}{2}+\frac{a_3+a_4}{2}+\cdots+\frac{a_{2^k-1}+a_{2^k}}{2}} \\
&\leqslant \cdots\leqslant \frac{a_1+\cdots+a_{2^k}}{2^k}.
\end{align}$$
2. **反向归纳**: 记 $A=\frac{a_1+\cdots+a_n}{n}$, 则 $nA=\sum a_i$. 设 $n+1$ 时不等式成立, 下证 $n$ 时成立: $$\begin{align}
A=\frac{nA+A}{n+1} &= \frac{a_1+\cdots+a_n+A}{n+1} \\
&\geqslant  \sqrt[n+1]{a_1\cdots a_n A}.
\end{align}$$
于是 $A^{n+1}\geqslant a_1\cdots a_nA$, 即 $$A\geqslant \sqrt[n]{a_1\cdots a_n}.$$

## Hölder不等式

### 定理内容

<font color="red">$$a\cdot b\leqslant \Vert a\Vert_p\cdot\Vert b\Vert_q,~\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$$<font>

> **Hölder不等式** 设 $a_i,b_i\geqslant 0$, $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$, 则
	(1) 当 $p>1$ 时, $$\sum\limits_{i=1}^n a_ib_i\leqslant (\sum\limits_{i=1}^n a_i^p)^{1/p}(\sum\limits_{i=1}^n a_i^q)^{1/q}.$$
	(2) 当 $p<1$ 时, $$\sum\limits_{i=1}^n a_ib_i\geqslant (\sum\limits_{i=1}^n a_i^p)^{1/p}(\sum\limits_{i=1}^n a_i^q)^{1/q}.$$
等号当且仅当 $a_i$ 和 $b_i$ 成比例时取得.

### 简略证明

只证 (1):
当 $p>1$ 时, 易有 $q<1$. 此时有
$$\begin{align}
\frac{a\cdot b}{\Vert a\Vert_p\cdot\Vert b\Vert_q} &= \sum \left(\frac{a_i^p}{\sum a_i^p}\right)^{1/p}\left(\frac{b_i^q}{\sum b_i^q}\right)^{1/q} \\
&\leqslant \sum \left[\frac{1}{p}\left(\frac{a_i^p}{\sum a_i^p}\right)+\frac{1}{q}\left(\frac{b_i^q}{\sum b_i^q}\right)\right] \\
&= \frac{1}{p}\sum\frac{a_i^p}{\sum a_i^p}+\frac{1}{q}\sum\frac{b_i^q}{\sum b_i^q} \\
&= \frac{1}{p}+\frac{1}{q} =1.
\end{align}$$

## Minkowski不等式

### 定理内容

<font color="red">$$\Vert a+b\Vert_p\leqslant \Vert a\Vert_p\cdot\Vert b\Vert_p$$<font>

> **Minkowski不等式** 对于 $\forall r\neq 0,1\in\mathbb{R}$, 以及 $a_i,b_i\geqslant 0$, 有
	(1) 当 $r>1$ 时, $$(\sum\limits_{i=1}^n(a_i+b_i)^r)^{1/r}\leqslant (\sum\limits_{i=1}^n a_i^r)^{1/r}+(\sum\limits_{i=1}^n b_i^r)^{1/r}$$
	(2) 当 $r<1$ 时, $$(\sum\limits_{i=1}^n(a_i+b_i)^r)^{1/r}\geqslant (\sum\limits_{i=1}^n a_i^r)^{1/r}+(\sum\limits_{i=1}^n b_i^r)^{1/r}$$

### 简略证明

只证 (1):
当 $r>1$ 时, 令 $s_i=a_i+b_i$, 则有
$$\begin{align}
\sum s_i^r &= \sum (a_i+b_i)^r \\
&= \sum (a_i+b_i)(a_i+b_i)^{r-1} \\
&= \sum a_is_i^{r-1}+\sum b_is_i^{r-1}.
\end{align}$$
令 $p=r$, $q=\frac{r}{r-1}$, 则 $\frac{1}{p}+\frac{1}{q}=1$, 由Hölder不等式可得:
$$\begin{align}
\sum s_i^r &\leqslant (\sum a_i^r)^{\frac{1}{r}}(\sum s_i^r)^{\frac{r-1}{r}}+(\sum b_i^r)^{\frac{1}{r}}(\sum s_i^r)^{\frac{r-1}{r}} \\
&= [(\sum a_i^r)^{\frac{1}{r}}+(\sum b_i^r)^{\frac{1}{r}}]\cdot (\sum s_i^r)^{1-\frac{1}{r}}.
\end{align}$$
两边同乘 $(\sum s_i^r)^{1-\frac{1}{r}}$ 即可得到Minkowski不等式.

## Young不等式

### 定理内容

> **Young不等式** 设 $f(x)\in[0,+\infty)$ 单调增, $f(0)=0$, $a,b>0$, 则 $$ab\leqslant \int_0^a f(x){\rm d}x+\int_0^b f^{-1}(x){\rm d}x.$$ 等号当且仅当 $f(a)=b$ 时成立.

### 简略证明

从几何上看十分直观.


## 参考文献

1. 裴礼文. 数学分析中的典型问题与方法-第2版[M]. 高等教育出版社, 2006.
2. 伍胜建. 数学分析.第2册[M]. 北京大学出版社, 2010.